# Fiche de Séance nº4 (projet)

+++bulle matthieu
  le contenu de cette séance est similaire au contenu de la séance précédente
+++

+++bulle matthieu droite
  les ajouts ou modifications par rapport à la séance précédente sont <span class="sv">surlignées en vert</span>, les retraits sont <span class="so">barrés et surlignés en orange</span>
+++

<style>
#lessonBlocHTML-content table th{
    text-align:center;
}
#lessonBlocHTML-content p,#lessonBlocHTML-content li { 
  text-align: justify;
  text-align-last: left;
}
#lessonBlocHTML-content .sv{
  background-color: #96ff96; 
}
#lessonBlocHTML-content .so{
  background-color: #ffe596;
  text-decoration:line-through;
}
</style>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr><td class="align-middle text-center" colspan="100"><b>Objectif(s) de la séance</b></td></tr>
    </thead>    
    <tbody>
        <tr><td><ul class="mb-0">
            <li class="so">Introduire le daily meeting : un rituel emprunté de la méthodologie "agile" de gestion de projet</li>
            <li>Continuer les projets avec les élèves</li>
            <li>Laisser travailler davantage les élèves en autonomie en les incitant à s'entre aider entre groupes</li>
            <li>Observer les répartitions des rôles et du travail (donner des consignes si besoin)</li>
            <li class="sv">À l'issue de cette séance, tous les groupes doivent au moins avoir réussi à développer une première version où une partie du contenu du frontend est généré grâce au fichier CSV géré côté backend</li>
        </ul></td></tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm text-nowrap">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Durée de la séance</b></td>
            <td>1h50</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr>
            <th>Capacité(s) visée(s)</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr><td>
          <p>Les capacités listées ci-dessous sont les principales capacités couvertes à travers le projet. Cette liste n'est donc pas propre à la séance en cours.</p>
          
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Traitement de données en tables</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Importer une table depuis un fichier texte tabulé ou un fichier CSV</li>
            <li>Trier une table suivant une colonne</li>
          </ul>
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Représentation des données : types construits</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Lire et modifier les éléments d’un tableau grâce à leurs index</li>
            <li>Utiliser des tableaux de tableaux pour représenter des matrices : notation a [i] [j]</li>
            <li>Itérer sur les éléments d’un tableau</li>
          </ul>
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Interactions entre l’homme et la machine sur le Web</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Identifier les différents composants graphiques permettant d’interagir avec une application Web</li>
            <li>Analyser et modifier les méthodes exécutées lors d’un clic sur un bouton d’une page Web</li>
            <li>Distinguer ce qui est exécuté sur le client ou sur le serveur et dans quel ordre</li>
            <li>Distinguer ce qui est mémorisé dans le client et retransmis au serveur</li>
          </ul>
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Langages et programmation</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Mettre en évidence un corpus de constructions élémentaires</li>
            <li>Prototyper une fonction</li>
            <li>Utiliser la documentation d’une bibliothèque</li>
          </ul>
        </td></tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr>
            <th>Compétence(s) travaillée(s)</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td colspan="2">
              <p>Les compétences listées ci-dessous sont les principales compétences couvertes à travers le projet. Cette liste n'est donc pas propre à la séance en cours.</p>      
              <p class="mb-0"><b>Compétences de discipline :</b></p>
              <ul class="mb-0">
                  <li>Analyser et modéliser un problème en termes de flux et de traitement d’informations</li>
                  <li>Décomposer un problème en sous-problèmes, reconnaître des situations déjà analysées et réutiliser des solutions</li>
                  <li>Comprendre et réutiliser des codes sources existants</li>
                  <li>Mobiliser les concepts et les technologies utiles pour assurer les fonctions d’acquisition, de mémorisation, de traitement et de diffusion des informations</li>
                  <li>Développer des capacités d’abstraction et de généralisation</li>
              </ul>
              <p class="mb-0 mt-2"><b>Compétences transversales :</b></p>
              <ul class="mb-0">
                  <li>Faire preuve d’autonomie, d’initiative et de créativité</li>
                  <li>Présenter un problème ou sa solution</li>
                  <li>Coopérer au sein d’une équipe</li>
                  <li>Rechercher de l’information, apprendre à utiliser des sources de qualité, partager des ressources</li>
              </ul>
            </td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr><td class="align-middle text-center" style="width:0" colspan="100"><b>Environnement à préparer</b></td></tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Aménagement de l'espace</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
              <li>Par défaut, la salle dispose les élèves en îlots</li>
              <li>Les élèves se regroupent dans la salles en fonction de la composition de leur groupe. Pendant les vacances de février, chaque élève a été invité à se choisir un binôme et à me signaler sur quel projet il souhaite travailler. J'ai ensuite rassemblé les binomes pour former des groupes équilibrés</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Matériel</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
                <li>Enseignant : tableau</li>
                <li>Élèves : un ordinateur par élève + tableau + clé USB</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Software</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
                <li>Élèves : thonny + un éditeur de texte pour les codes HTML et CSS</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Support(s) utilisé(s)</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
                <li><i class="isFile fas fa-file-alt"></i> +++lien "/enseignant/didactique/modeles/projet/grille-_evaluation-_projet.md" "<b>[grille d'évaluation de projet]</b>" : un exemplaire est fourni à chaque groupe, la version numérique est disponible en ligne et a été envoyé par mail pendant les vacances de février</li>
                <li><i class="isFile fas fa-file-alt"></i> +++lien "/apprenant/01-__-_NSI-_premiere/08-__-_representation-_des-_entiers-_relatifs-_et-_reels-_en-_binaire-_et-_tri-_et-_fusion-_de-_donnees-_dans-_une-_table/projets/site-_ecommerce/cahier-_des-_charges.md" "<b>[cahier des charges]</b> projet site ecommerce" : la version numérique est disponible en ligne et a été envoyée par mail pendant les vacances de février. Une base de code est disponible dans le cahier des charges</li>
                <li><i class="isFile fas fa-file-alt"></i> +++lien "/apprenant/01-__-_NSI-_premiere/08-__-_representation-_des-_entiers-_relatifs-_et-_reels-_en-_binaire-_et-_tri-_et-_fusion-_de-_donnees-_dans-_une-_table/projets/evaluateur-_de-_mot-_de-_passe/cahier-_des-_charges.md" "<b>[cahier des charges]</b> projet évaluateur de mot de passe" : un exemplaire est fourni à chaque groupe, la version numérique a été envoyée par mail pendant les vacances de février. Une base de code est disponible dans le cahier des charges</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

### Déroulement prévu de la séance

<table class="table table-sm">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap w"><b>#0</b></td>
            <td colspan="3">Daily meeting</td>
            <td style="width:0" class="text-nowrap align-middle text-center"><b>temps ~~</b></td>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap sv" style="width:0">00h00 -> 00h15</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:110px"><b>contenu</b></td>
            <td colspan="10"><ol class="mb-0" start="0">
              <li><span class="so">Mise en place du tout premier daily meeting avec les élèves : explications de ses buts et de son fonctionnement. Une brève explication sera faîte sur les méthodologie agiles.</span> Chaque élève ou binôme devra, durant le daily meeting : <ul>
                  <li>Parler du travail qu'il a réalisé la séance d'avant</li>
                  <li>Parler des difficultés qui ont pu être rencontrées</li>
                  <li>Exposer ce sur quoi il va travailler aujourd'hui et ce qu'il espère réaliser</li>
                </ul>
              </li>
              <li>À travers le daily meeting, un point est fait sur les observations faîtes lors de la précédente séance. <span class="so">L'accent est mis sur la communication</span>, des remarques générales peuvent être émises et également être à destination d'un groupe spécifique</li>
              <li>Un temps est pris pour échanger avec les élèves pour toute question</li>
            </ol></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm il-table-collapse-2">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap w"><b>#1</b></td>
            <td colspan="3">Phase "projet"</td>
            <td style="width:0" class="text-nowrap align-middle text-center"><b>temps ~~</b></td>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap sv" style="width:0">00h15 -> 01h45</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:110px"><b>contenu</b></td>
            <td colspan="10"><ol class="mb-0" start="0">
              <li>J'accompagne les différents groupes mais je les incite à communiquer entre eux</li>
              <li>Je détecte et aide les élèves en difficultés et/ou isolés dans les groupes</li>
              <li>Je répond aux appels à l'aide et j'observe le travail des groupes. Des remarques peuvent être faîtes sur l'organisation intra-groupe (communication, gestion du travail...), des consignes peuvent être données</li>
            </ol></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>support(s) utilisé(s)</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Élèves : grille d'évaluation et cahier des charges</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>matériel utilisé</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Enseignant : tableau (si il y a besoin de ré-expliquer un concept à travers un schéma)</li>
                <li>Élèves : ordinateur portable et tableau</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>difficultés<br>/<br>remédiations</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Le groupe rencontre une difficulté sur un choix à faire : je propose aux élèves de trancher à l'aide d'un "pierre/feuille/ciseaux"</li>
                <li>Un groupe est incomplet dû à l'absence d'un élève : j'annonce au groupe qu'il bénéficiera d'une petite aide supplémentaire de ma part</li>
                <li>Un élève reste passif : je l'invite à échanger de place avec un de ses camarades et/ou de se lever et de voir les travaux des autres groupes</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm il-table-collapse-2">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap w"><b>#2</b></td>
            <td colspan="3">Fin de séance</td>
            <td style="width:0" class="text-nowrap align-middle text-center"><b>temps ~~</b></td>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap" style="width:0">01h45 -> 01h50</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:110px"><b>contenu</b></td>
            <td colspan="10"><ol class="mb-0" start="0">
              <li>J'invite les élèves à enregistrer leur travail dans une clé usb au cas où (absence éventuelle d'un élève dans le groupe ou de l'enseignant lors de la prochaine séance)</li>
            </ol></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>matériel utilisé</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Élèves : clé USB</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>